{{ Otheruseslist|narcissu及narcissu 3rd -Die Dritte Welt-|narcissu SIDE
2nd|narcissu SIDE 2nd }}
《**narcissu**》（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[同人社團](../Page/同人.md "wikilink")（Stage
Nana）製作的一款免費[同人遊戲軟體](../Page/同人遊戲.md "wikilink")。日文版製作完成後不久，亦由各地的爱好者分別製作[英文版](../Page/英文.md "wikilink")、[中文版](../Page/中文.md "wikilink")、[韓文版](../Page/韓文.md "wikilink")、[法文版及](../Page/法文.md "wikilink")[越南文版遊戲](../Page/越南文.md "wikilink")，同樣是供網上下載的[免費軟體](../Page/免費軟體.md "wikilink")。

於2009年4月27日發佈了系列第三作《**narcissu 3rd -Die Dritte
Welt-**》（），首次以DVD形式發表，並同時收錄narcissu和narcissu
SIDE 2nd。與前兩作不同，不是免費軟體。

## 概要

narcissu是一款在網上公開發佈的同人[電子小說](../Page/文字冒險遊戲.md "wikilink")。由於軟體是免費下載，並且在不改變內容及非[商業用的條件下可任意轉載](../Page/商業.md "wikilink")，因此遊戲在各下載網站迅速地廣泛流傳。在Comic
Market出售的同名CD遊戲內容與網上下載版完全一樣，初代以空出的容量收錄[原聲音樂](../Page/原聲音樂.md "wikilink")，SIDE
2nd則另附[光碟收錄原聲音樂](../Page/光碟.md "wikilink")，作為紀念、收藏用，只以收回成本的低價出售。這是由於作者是以「盡可能給更多的人看到」為理念而製作
[1](http://stage-nana.sakura.ne.jp/Q_narcissu.htm)。除此之外亦在每次的Comic
Market中製作各種各樣同好向的周邊，如CD Drama、小說等。

標題的narcissu是『[水仙](../Page/水仙.md "wikilink")』（narcissus）的意思，並去掉最後代表『[自杀](../Page/自杀.md "wikilink")』（suicide）的『s』。

## 遊戲簡介

的主要製作人，亦是擔任[貓貓軟件的遊戲劇本的](../Page/貓貓軟件.md "wikilink")，他認為[文字](../Page/文字.md "wikilink")、[插圖與](../Page/插圖.md "wikilink")[配音是相輔相乘的](../Page/配音.md "wikilink")，因此他認為在文字上能表達的地方盡量使用更普通的插畫，以保留讀者更多的想象空間。有配音與沒配音的文本也稍微有點不同，在配音版能直接表露[情感上的地方可省略更多的文字](../Page/情感.md "wikilink")，但是可能就被固定了角色的印象，作者希望比較兩者對讀者的印象的差異，所以遊戲亦有兩個文本選擇（有配音、沒配音）。

因此，narcissu的第一作基於以上的理念，以他早年參與過的商業作品[銀色的形式來進行這個實驗作](../Page/銀色_\(遊戲\).md "wikilink")，盡量削減電子小說中的資訊，給予作者想像的空間。使用[NScripter作為遊戲引擎](../Page/NScripter.md "wikilink")，沒有一般電子小說常有的選擇分歧、角色[立繪](../Page/立繪.md "wikilink")，畫面只有最基本的黑色背景、置中的長幅插圖、置於插圖下方不多於兩行的文字和配樂。可以選擇是否有配音，而文字亦會因應是否配音而有所改變。當使用配音和自動播放功能時，看起來很富電影感。

第二作則減少了試驗的要素，使用更多的插圖和對話，但基本形式上與第一作無異。全故事分成19個章節，其中chapter01-03是曾收錄於2006年冬季Comic
Market中發表的[廣播劇CD內的故事](../Page/廣播劇.md "wikilink")，因此相對其他部份來說對話比描述更多。

## 故事介紹

描述剛進入[安寧病所](../Page/安寧緩和醫療.md "wikilink")（hospice）的主人公，及從前就常進出安寧病所、漸漸與任何事都漠不關心的女主角「瀨津美」，兩個在醫院過著平凡日子，等待死亡的男女，漸漸發展下去的故事。

而SIDE 2nd的故事背景則在narcissu的6年前，描寫女主角「瀨津美」和她身邊的人們的過去的另一個故事。

全故事以劇本的一貫趨於平淡風格，排除所有華麗描寫、劇情逆轉等故事常用要素，只是描寫圍繞主要角色們平凡的日常生活點滴。

在這個電子小說發佈的一年前，他參與過的商業作品[彈珠汽水的附加模式之一](../Page/彈珠汽水_\(遊戲\).md "wikilink")，Staff
Room中片岡寫的一個小故事「」，當中提到兩個男生和一個長期患病的少女「S美」的故事。而這個故事中「S美」被猜測為本作同是長期患病女主角「」，剛好羅馬拼音「Setsumi」是S開始，日文漢字寫法「瀨津美」是「美」結束。因此亦被猜測為此作的最初藍本。

很少提及關於劇本內容的創作動機。無論在遊戲的製作後感，還是在個人網頁
[2](http://stage-nana.sakura.ne.jp/Q_narcissu.htm)
上，都只是說不為甚麼，只是因為想寫。因此劇本要表現的意思，讀者均有其不同的揣測，而作者在SIDE
2nd中亦說「這些意見都應該是正確的」，他本人並不對劇本的意思另外加以解釋。

在SIDE
2nd發表後，電子小說中完成兩個故事之後出現的[後記中](../Page/後記.md "wikilink")，表達了這個故事的主題。而在一則關於narcissu中的訪問中，亦表示「可能只是為尾聲的數行字而寫SIDE
2nd的」[3](https://web.archive.org/web/20080523182512/http://www.vector.co.jp/games/review/1292/1292.html)。

## 主要角色介紹

※在遊戲中角色均沒透露全名，全名是後來在官方網頁的角色介紹中加上的。

  - 主角 \[全名：阿東優\]
    故事中的男主角，21歲。取得了汽車[駕駛執照的翌日](../Page/駕駛執照.md "wikilink")，因胸口痛而入院，最後進入安寧病所（hospice）。在安寧病所經過一段日子後，因一次契機駕駛父親的車與瀨津美溜出醫院。
    由於突如其來的入院，說是對於[死亡還沒有實感](../Page/死亡.md "wikilink")。對於想要做的事會積極行動，亦因此讓瀨津美帶來了一點點的改變。
  -
    從前就經常進出臨終關懷病房的女性，看起來還是年少，但實際上年紀比主人公大1歲。主人公進入安寧病所時已是準備第二次回家，在病所「沒有第三次」的謠言中代表著將要死亡。抱著討厭死在醫院也討厭死在家的心情，跟主人公逃離醫院。最後以淡路島為目標，實現最後小小的心願。
    有著「不抱任何期望，便不會有失望」、「無論如何都只是漸漸消失」的想法，對任何事情都漠不關心，經常只以「沒甚麼」作回應。

## 製作人員

  - 劇本／導演：[片岡智](../Page/片岡智.md "wikilink")（）
  - 映像原畫：MITAONSYA(narcissu)、(narcissu side 2nd)
  - CG彩色：、、松樹光
  - 映像剪接：
  - 背景：厨川亮、安田悠一
  - 系統構圖：
  - 系統劇本：O-Show
  - OP動畫製作：
  - 動畫協力：
  - 網上四格漫畫：、
  - 音樂：ebi(Sound Union)、、石橋弘史、MASA、藤間仁（Elements
    Garden）、SENTIVE、eufonius、Birth
    Entertainment、ONOKEN、館內明（TGZ）、souten、Barbarian On
    The Groove
  - 聲音收錄：
  - 聲音加工：秋津環、樹原新（The SOTS）

## 歌曲

  - 印象曲：「」（narcissu「～瀨津美的主題曲～」）
      - 作詞：　作曲、編曲：[ebi](../Page/ebi.md "wikilink")（[Sound
        Union](../Page/Sound_Union.md "wikilink")）歌：[REM](../Page/REM.md "wikilink")
  - 插曲：「」（在這裏）
      - 作詞：海富一　作曲、編曲：[石橋弘史](../Page/石橋弘史.md "wikilink")　歌：[瑞田茉莉](../Page/瑞田茉莉.md "wikilink")
  - SIDE 2nd主題曲：「」（narcissu）
      - 作詞：[riya](../Page/riya.md "wikilink")　作曲、編曲：[菊地創](../Page/菊地創.md "wikilink")　歌：[eufonius](../Page/eufonius.md "wikilink")
  - SIDE 2nd插曲：「15 cm」（15厘米）
      - 作詞：[Takashi](../Page/Takashi.md "wikilink")（[Σ-sigma-](../Page/Σ-sigma-.md "wikilink")）作曲、編曲：[sin](../Page/sin.md "wikilink")（Σ-sigma-）歌：[KAKO](../Page/KAKO.md "wikilink")
  - 3rd主題曲：「」
      - 作詞：[三澤秋](../Page/三澤秋.md "wikilink")　作曲、編曲：[onoken](../Page/onoken.md "wikilink")　歌：[彩羅](../Page/彩羅.md "wikilink")

## 中文版資訊

  - narcissu中文版於2006年1月1日由KEY FANS CLUB完成繁體及簡體中文版發佈。
  - 2007年5月17日KEY FANS CLUB亦表明了取得中文版的授權並開始SIDE 2nd中文化翻譯工作，至今仍未完成。
  - narcissu SIDE 2nd中文版於2007年9月27日由完成繁體中文發佈，但只翻譯SIDE
    2nd的新劇本部份，同綁的無印舊劇本部份並未翻譯。
  - narcissu side 2nd简体中文版由style7th于2008年2月24日翻译完成并发布，同捆的narcissu1仍引用Key
    Fans Club的文本，并以Key Fans Club之名发布

## 舞台劇

由舞台劇化，於2007年2月9日至11日在[大阪WINGFIELD公演](../Page/大阪.md "wikilink")。

## 商業化作品

### 輕小說

於2008年7月25日由[MF文庫J出版](../Page/MF文庫J.md "wikilink")《narcissu》的輕小說。

  - 書名：
  - 著者：
  - 插畫：、
  - ISBN 978-4-8401-2365-5

於2009年12月3日由台灣[東立出版社出版中文版輕小說](../Page/東立出版社.md "wikilink")。

  - 書名：水仙花narcissu
  - 譯者：陸怡帆
  - ISBN 978-986-10-4955-7

於2010年4月7日由[鶴山文化社出版韓文版輕小說](../Page/鶴山文化社.md "wikilink")。

  - 書名：
  - 譯者：
  - ISBN 978-89-258-4682-8

### 漫畫

漫畫化作品在[月刊Comic
Alive從](../Page/月刊Comic_Alive.md "wikilink")2009年1月號連載至2010年1月號。單行本全2卷。

  - 書名：
  - 作畫：
  - 原作：
  - 第1卷 2009年6月23日發售 ISBN 978-4-8401-2580-2
  - 第2卷 2010年2月23日發售 ISBN 978-4-8401-2984-8

於2010年11月由台灣[尖端出版社出版中文版漫畫](../Page/尖端出版社.md "wikilink")。

  - 書名：水仙花narcissu
  - 譯者：蔡雅婷
  - 第1卷 2010年12月1日發售 EAN 4717702235611
  - 第2卷 2012年1月17日發售 EAN 4717702241537

## 參考資料

1.  [樂天下載、附遊戲介紹](http://dl.rakuten.co.jp/prod/800302291.html)

2.  [Vector
    Games遊戲介紹](https://web.archive.org/web/20080511141927/http://www.vector.co.jp/games/select/file/gt000843/)

## 外部連結

  - [STAGE
    NANA官方網站](http://stage-nana.sakura.ne.jp/)－網站內有其他語言版本（英文、簡體中文、韓文）的連結

  - [Kawa Soft-法語版發佈網站](http://kawasoft.fr/)

  - [SIDE 2nd繁體中文版發佈點](http://yuihorie.myweb.hinet.net/nana2_new_ver1.02.rar)

  - [角川書店×HOBIBOX：PSP版官方網站](https://web.archive.org/web/20100504191951/http://www.kadohobi.jp/narcissu/)

  - [舞台劇版官方網站](https://web.archive.org/web/20071217073330/http://oo-tako.hp.infoseek.co.jp/haru-tako/index.html)

  - [MF文庫J：輕小說官方網站](http://www.mediafactory.co.jp/bunkoj/books.php?id=19632)

  - [MF Comic Alive
    Series：漫畫版官方網站](http://www.mediafactory.co.jp/comic-alive/comics.php?MENU=detail&id=22613)

[Category:2005年电子游戏](../Category/2005年电子游戏.md "wikilink")
[Category:2007年电子游戏](../Category/2007年电子游戏.md "wikilink")
[Category:2009年电子游戏](../Category/2009年电子游戏.md "wikilink")
[Category:2010年电子游戏](../Category/2010年电子游戏.md "wikilink")
[Category:Windows遊戲](../Category/Windows遊戲.md "wikilink")
[Category:Linux遊戲](../Category/Linux遊戲.md "wikilink") [Category:Mac
OS遊戲](../Category/Mac_OS遊戲.md "wikilink") [Category:PlayStation
Portable游戏](../Category/PlayStation_Portable游戏.md "wikilink")
[Category:同人遊戲](../Category/同人遊戲.md "wikilink")
[Category:視覺小說](../Category/視覺小說.md "wikilink")
[Category:免费游戏](../Category/免费游戏.md "wikilink")
[Category:MF文庫J](../Category/MF文庫J.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:月刊Comic Alive](../Category/月刊Comic_Alive.md "wikilink")
[Category:疾病題材遊戲](../Category/疾病題材遊戲.md "wikilink")
[Category:醫院背景作品](../Category/醫院背景作品.md "wikilink")
[Category:Steam商店遊戲](../Category/Steam商店遊戲.md "wikilink")